
–ö–ª–∞—Å—Å **–ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã—Ö** (*primitive recursive* ‚Äì PR) —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π –∑–∞–¥–∞–µ—Ç—Å—è –∏–Ω–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ. –û–Ω–æ —Å–æ—Å—Ç–æ–∏—Ç –∏–∑ —É–∫–∞–∑–∞–Ω–∏—è –∫–ª–∞—Å—Å–∞ **–±–∞–∑–æ–≤—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π** –∏ –¥–≤—É—Ö –æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä–æ–≤ (–∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–∏ –∏ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–π —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–∏), –ø–æ–∑–≤–æ–ª—è—é—â–∏—Ö —Å—Ç—Ä–æ–∏—Ç—å –Ω–æ–≤—ã–µ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –Ω–∞ –æ—Å–Ω–æ–≤–µ —É–∂–µ –∏–º–µ—é—â–∏—Ö—Å—è. –ü—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –∑–∞–≤–µ–¥–æ–º–æ —è–≤–ª—è—é—Ç—Å—è –≤—Å—é–¥—É –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–Ω—ã–º–∏ –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º—ã–º–∏, –ø—Ä–∏—á–µ–º —á–∏—Å–ª–æ —à–∞–≥–æ–≤ –Ω–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ –∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ, –∞ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ –æ–≥—Ä–∞–Ω–∏—á–µ–Ω–æ ‚Äì —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ-—Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω–∞—è –≤–µ—Ä—Ö–Ω—è—è –æ—Ü–µ–Ω–∫–∞. –í–∞–∂–Ω–æ –ø–æ–Ω–∏–º–∞—Ç—å, —á—Ç–æ –Ω–µ –≤—Å–µ –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $f:‚Ñï^k‚Üí‚Ñï$ —Å–≤–æ–¥—è—Ç—Å—è –∫ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è–º (–Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –ê–∫–∫–µ—Ä–º–∞–Ω–∞). PR —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —á–∞—Å—Ç–Ω—ã–º —Å–ª—É—á–∞–µ–º —á–∞—Å—Ç–∏—á–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–µ —Å–æ–≤–ø–∞–¥–∞—é—Ç —Å –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ–º –≤—Å–µ—Ö –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π $f:‚Ñï^k‚Üí‚Ñï$, –∫–∞–∫ —á–∞—Å—Ç–∏—á–Ω–æ, —Ç–∞–∫ –∏ –≤—Å—é–¥—É –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–Ω—ã—Ö.

–ö–ª–∞—Å—Å **–ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π** $\mathcal{PR}$ ‚Äì —ç—Ç–æ –Ω–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–∏–π –∫–ª–∞—Å—Å —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π $f:‚Ñï^k‚Üí‚Ñï$ ($0‚àà‚Ñï$), –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–π:
1. –°–æ–¥–µ—Ä–∂–∏—Ç –±–∞–∑–æ–≤—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $z(x)$, $s(x)$ –∏ –ø—Ä–æ–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $I_i^k$.
2. –ó–∞–º–∫–Ω—É—Ç –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–∏ –∏ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–π —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–∏.

# –ë–∞–∑–æ–≤—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ [[Recursive_Functions.ipynb|üÖ≤]]

**–ù—É–ª–µ–≤–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è** (*zero function*) $z:‚Ñï^n‚Üí‚Ñï$ –≤—Å–µ–≥–¥–∞ –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞–µ—Ç $0$, –∫–∞–∫–∏–º –±—ã –Ω–∏ –±—ã–ª –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç $x$:

$$
z(x_1,\ldots,x_n)=0
$$

**–§—É–Ω–∫—Ü–∏—è —Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞–Ω–∏—è** (*successor function*) –∏–ª–∏ **—Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –ø—Ä–µ–µ–º–Ω–∏–∫–∞** $s:‚Ñï‚Üí‚Ñï$ –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞–µ—Ç —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç, —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–π –∑–∞ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç–æ–º $x$:

$$
s(x) = x + 1
$$

**–ü—Ä–æ–µ–∫—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏** (*projection functions*) $I_i^n: ‚Ñï^n‚Üí‚Ñï$ –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞–µ—Ç –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç —Å –∏–Ω–¥–µ–∫—Å–æ–º $i$, —Ç.–µ. –¥–ª—è –ª—é–±—ã—Ö $n‚àà‚Ñï^+$ –∏ $1‚â§i‚â§n$:

$$
I_i^n(x_1,\ldots,x_n) = x_i
$$

–ü—Ä–∏ $n=1$ –ø—Ä–æ–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ç–æ–∂–¥–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–π $I(x)=x$.

–í –æ–±—â–µ–º —Å–ª—É—á–∞–µ –º–æ–≥–ª–∏ –±—ã—Ç—å –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω—ã –¥—Ä—É–≥–∏–µ –±–∞–∑–æ–≤—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –Ω–∞ –¥—Ä—É–≥–∏—Ö –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞—Ö. 

# –û–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ [[Recursive_Functions.ipynb|üÖ≤]]

## –ö–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—è

**–ö–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—è** (*composition*) –∏–ª–∏ **–ø–æ–¥—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–∫–∞** (*substitution*). –ü—É—Å—Ç—å $f$ ‚Äì —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –æ—Ç $m$ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö, –∞ $g_1, \ldots, g_m$ ‚Äì —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –æ—Ç $n$ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö. –¢–æ–≥–¥–∞ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $h:‚Ñï^n‚Üí‚Ñï$, –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ–º–∞—è —Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ–º

$$
h(x_1, \ldots, x_n) = f(g_1(x_1, \ldots, x_n), \ldots, g_m(x_1, \ldots, x_n))
$$

–Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–µ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π $f, g_1, \ldots, g_m$. –ö–æ—Ä–æ—Ç–∫–æ –º–æ–∂–Ω–æ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å —á–µ—Ä–µ–∑ –æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–∏ 

$$
h = f \circ (g_1, \ldots, g_m) = \mathrm{Cn}[f, g_1,
\ldots, g_m]
$$

–í –æ–±—â–µ–º —Å–ª—É—á–∞–µ, —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $g_i$ –Ω–µ –æ–±—è–∑–∞–Ω–∞ –±—ã—Ç—å —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–µ–π –æ—Ç –≤—Å–µ—Ö –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç–æ–≤ $x_1, \ldots, x_n$. –ù–æ —Ç–∞–∫–∞—è –∑–∞–ø–∏—Å—å –≤–ø–æ–ª–Ω–µ —É–º–µ—Å—Ç–Ω–∞, –µ—Å–ª–∏ –ø—Ä–µ–¥–ø–æ–ª–∞–≥–∞—Ç—å, —á—Ç–æ –≤–Ω—É—Ç—Ä–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –±—É–¥—É—Ç –æ—Ç–æ–±—Ä–∞–Ω—ã –Ω—É–∂–Ω—ã–µ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç—ã –ø—Ä–∏ –ø–æ–º–æ—â–∏ –ø—Ä–æ–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π.

>[!example]- $x+2$
> –ü—Ä–µ–¥–ø–æ–ª–æ–∂–∏–º, –º—ã —Ö–æ—Ç–∏–º —Ä–µ–∞–ª–∏–∑–æ–≤–∞—Ç—å —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $h(x, y) = x + 2$. –ú–æ–∂–Ω–æ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏—Ç—å –µ–µ –≤ –≤–∏–¥–µ –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π $I_1^2$ –∏ $s$:
> $$
> h = s \circ s \circ I_1^2 = \mathrm{Cn}[s, \mathrm{Cn}[s, I_1^2]]
> $$

## –ü—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–∞—è —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏—è

**–ü—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–∞—è —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏—è** (*primitive recursion*). –ü—É—Å—Ç—å $f:‚Ñï^m‚Üí‚Ñï$ –∏ $g:‚Ñï^{m+2}‚Üí‚Ñï$ ‚Äì  –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω—ã –∫–∞–∫ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏: $f,g‚àà\mathcal{PR}$. –¢–æ–≥–¥–∞ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $h$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ–º–∞—è –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–µ–π –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–π —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–∏ –∏–∑ $f$ –∏ $g$, —Ç–∞–∫–∂–µ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω–∞. –ü—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–∞—è —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏—è –∑–∞–¥–∞–µ—Ç—Å—è —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ–º:

$$
h(x_1, \ldots, x_m, 0) = f(x_1, \ldots, x_m)
$$

$$
h(x_1, \ldots, x_m, s(y)) = g(x_1, \ldots, x_m, y, h(x_1, \ldots, x_m, y))
$$

–∏–ª–∏ –≤ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º–µ, –µ—Å–ª–∏ $\mathbf{x}=(x_1,\ldots,x_m)$:

$$
h(\mathbf{x}, 0) = f(\mathbf{x}), \quad h(\mathbf{x}, s(y)) = g(\mathbf{x}, y, h(\mathbf{x}, y))
$$

$y$ ‚Äì –Ω–æ–º–µ—Ä —à–∞–≥–∞ –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–π. –§—É–Ω–∫—Ü–∏—é $f$ –º–æ–∂–Ω–æ —Ä–∞—Å—Å–º–∞—Ç—Ä–∏–≤–∞—Ç—å –∫–∞–∫ –∏—Å—Ö–æ–¥–Ω—É—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é –≤ –Ω–∞—á–∞–ª–µ –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–Ω–æ–≥–æ –ø—Ä–æ—Ü–µ—Å—Å–∞ (–±–∞–∑–æ–≤—ã–π —Å–ª—É—á–∞–π). –§—É–Ω–∫—Ü–∏—è $g$ –ø—Ä–∏–Ω–∏–º–∞–µ—Ç $m$ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö $x_i$, –Ω–æ–º–µ—Ä —à–∞–≥–∞ –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–π $y$ –∏ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $h$ –Ω–∞ —Ç–µ–∫—É—â–µ–º —à–∞–≥–µ –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏, –∏ –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $h$ –Ω–∞ —Å–ª–µ–¥—É—é—â–µ–º —à–∞–≥–µ –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏. –ü—Ä–∏ $m=1$:

$$
h(x, 0) = f(x), \quad h(x, s(y)) = g(x, y, h(x, y))
$$

–§—É–Ω–∫—Ü–∏—é $h$, –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ–º—É—é –ø—É—Ç–µ–º –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–π —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–∏ –∏–∑ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π $f$ –∏ $g$, –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–∏–º

$$
h = \mathrm{Pr}[f, g]
$$

–ï—Å–ª–∏ —Ä–∞—Å—Å–º–∞—Ç—Ä–∏–≤–∞–µ—Ç—Å—è –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–∞—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è $y$, —Ç–æ —Å—Ö–µ–º–∞ –ø—Ä–∏–Ω–∏–º–∞–µ—Ç –≤–∏–¥:

$$
h(0) = f(), \quad h(s(y)) = g(y, h(y))
$$

–í —ç—Ç–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ $x_i$ –Ω–µ –ø–æ—è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –≤–æ–≤—Å–µ, –∞ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $f$ –Ω—É–ª—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö –µ—Å—Ç—å –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–∞—è –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–∞ $s(0)$ –∏–ª–∏ $s(s(0))$ –∏ —Ç.–¥. ¬†

–î—Ä—É–≥–æ–π —Å–ø–æ—Å–æ–± ‚Äì –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑–æ–≤–∞—Ç—å —Ñ–∏–∫—Ç–∏–≤–Ω—ã–π (*dummy*) $x$. 

# –ü—Ä–∏–º–µ—Ä—ã

## –§—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –±–∏–Ω–∞—Ä–Ω—ã—Ö –æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä–æ–≤

>[!example]- –°–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ [[Recursive_Functions.ipynb|üÖ≤]]
> –§—É–Ω–∫—Ü–∏—è **—Å–ª–æ–∂–µ–Ω–∏—è** $\mathrm{add}$ –¥–≤—É—Ö –Ω–∞—Ç—É—Ä–∞–ª—å–Ω—ã—Ö —á–∏—Å–µ–ª. –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º $f(x)$ –∫–∞–∫ $I(x)$, –∞ $g(x)$ –∫–∞–∫ –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π $s$ –∏ $I_3^3$, —Ç.–µ. $\mathrm{Cn}[s, I_3^3]$, —á—Ç–æ–±—ã –æ—Ç–æ–±—Ä–∞—Ç—å —Ç—Ä–µ—Ç–∏–π –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç, –ø–µ—Ä–µ–¥–∞–Ω–Ω—ã–π –≤ $g$ –∏ –ø—Ä–∏–±–∞–≤–∏—Ç—å –∫ –Ω–µ–º—É $1$:
> $$
> \mathrm{add}(x, 0) = I(x) = x
> $$
> $$
> \mathrm{add}(x, s(y)) = s \circ I_3^3(x, y, \mathrm{add}(x, y))
> $$
> –¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º –º–æ–∂–Ω–æ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å:
> $$
> \mathrm{add} = \mathrm{Pr}[I, s \circ I_3^3] = \mathrm{Pr}[I, \mathrm{Cn}[s, I_3^3]]
> $$

>[!example]- –£–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏–µ [[Recursive_Functions.ipynb|üÖ≤]]
> –§—É–Ω–∫—Ü–∏—è **—É–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏—è** $\mathrm{mul}$ –¥–≤—É—Ö –Ω–∞—Ç—É—Ä–∞–ª—å–Ω—ã—Ö —á–∏—Å–µ–ª. –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º $f(x)$ –∫–∞–∫ $z(x)$, –∞ $g$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º –∫–∞–∫ –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $\mathrm{add}$ –∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π $I_1^3, I_3^3$, —á—Ç–æ–±—ã –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–∏–ª–æ—Å—å —Å–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ –ø–µ—Ä–≤–æ–≥–æ –∏ —Ç—Ä–µ—Ç—å–µ–≥–æ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç–æ–≤ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $g$:
> $$\mathrm{mul}(x, 0) = z(x) = 0 $$
> $$\mathrm{mul}(x, s(y)) = \mathrm{add} (I_1^3, I_3^3) = 
\mathrm{add}(x, \mathrm{mul}(x, y))$$
> –¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º –º–æ–∂–Ω–æ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å:
>$$\mathrm{mul} = \mathrm{Pr}[z, \mathrm{add} \circ (I_1^3, I_3^3)] = \mathrm{Pr}[z, \mathrm{Cn}[\mathrm{add}, I_1^3, I_3^3]]$$
>>–∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è, –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞—é—â–∞—è 0, –µ—Å—Ç—å –±–∞–∑–æ–≤–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $z$

>[!example]- –í–æ–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ –≤ —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω—å [[Recursive_Functions.ipynb|üÖ≤]]
> $$\exp(x, 0) = s\circ z(x) = 1$$
> $$\exp(x, s(y)) = \mathrm{mul}(I_1^3, I_3^3) = \mathrm{mul}(x, \exp(x, y))$$
>>–∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è, –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞—é—â–∞—è $1$, –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç—Å—è –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–µ–π –±–∞–∑–æ–≤—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π $s$ –∏ $z$. –î–ª—è –∫—Ä–∞—Ç–∫–æ—Å—Ç–∏ –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ –ø–∏—à–µ–º $0$ –∏ $1$.

>[!example]- –ì–∏–ø–µ—Ä–æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä—ã
> –ü—Ä–æ–¥–æ–ª–∂–∞—è –ø–æ–¥–æ–±–Ω—ã–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º —ç—Ç—É —Å–µ—Ä–∏—é –º—ã –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º –º—ã –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏—é **—Ç–µ—Ç—Ä–∞—Ü–∏–∏** (—Å—É–ø–µ—Ä—ç–∫—Å–ø–æ–Ω–µ–Ω—Ç—É), –∫–æ—Ç–æ—Ä–∞—è –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ—Ç —Å–æ–±–æ–π —Å—Ç–µ–∫ –∏–∑ —ç–∫—Å–ø–æ–Ω–µ–Ω—Ç $x^{x^{x^{.^{.^{.}}}}}$ (–≤—Å–µ–≥–æ –≤ —Å—Ç–µ–∫–µ $y$ "–∏–∫—Å–æ–≤"). –≠—Ç—É –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏—é —É–¥–æ–±–Ω–µ–µ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—è –æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä —ç–∫—Å–ø–æ–Ω–µ–Ω—Ç—ã  $\uparrow$ –∏ –æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä —Ç–µ—Ç—Ä–∞—Ü–∏–∏ ($\uparrow \uparrow$):
> $$x \uparrow \uparrow y= x \uparrow x \uparrow x \dots \uparrow x$$–î–∞–Ω–Ω—É—é —Å–µ—Ä–∏—é –º–æ–∂–Ω–æ –Ω–µ–æ–≥—Ä–∞–Ω–∏—á–µ–Ω–Ω–æ –ø—Ä–æ–¥–æ–ª–∂–∞—Ç—å, –∏ —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫ –º—ã –∫–∞–∂–¥—ã–π —Ä–∞–∑ –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏, –Ω–∞ –æ—Å–Ω–æ–≤–µ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π, –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—è –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–∏ –∏ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–π —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–∏, –≤—Å–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ —Å–µ—Ä–∏–∏ —è–≤–ª—è—é—Ç—Å—è –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã–º–∏.
> 
> –û–±–æ–±—â–µ–Ω–Ω–æ, –æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä—ã —ç—Ç–æ–π —Å–µ—Ä–∏–∏ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞—é—Ç—Å—è –≥–∏–ø–µ—Ä–æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä–∞–º–∏ $n$-–≥–æ –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞. –°–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ ‚Äì –≥–∏–ø–µ—Ä–æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä –ø–µ—Ä–≤–æ–≥–æ –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞, —É–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏–µ ‚Äì –≤—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ, —ç–∫—Å–ø–æ–Ω–µ–Ω—Ç–∞ ‚Äì —Ç—Ä–µ—Ç—å–µ–≥–æ. –î–∞–ª–µ–µ –∏–¥–µ—Ç —Ç–µ—Ç—Ä–∞—Ü–∏—è $\uparrow \uparrow$, –ø–µ–Ω—Ç–∞—Ü–∏—è $\uparrow \uparrow \uparrow$, –≥–µ–∫—Å–∞—Ü–∏—è $\uparrow^4$ –∏ —Ç/–¥.

–î—Ä—É–≥–∏–º–∏ –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–∞–º–∏ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π –º–æ–≥—É—Ç —Å–ª—É–∂–∏—Ç—å: —Ñ–∞–∫—Ç–æ—Ä–∏–∞–ª, –ø—Ä–µ–¥—à–µ—Å—Ç–≤—É—é—â–µ–µ —á–∏—Å–ª–æ (–∫—Ä–æ–º–µ —Å–ª—É—á–∞—è $0$), –æ–≥—Ä–∞–Ω–∏—á–µ–Ω–Ω–æ–µ –≤—ã—á–∏—Ç–∞–Ω–∏–µ. –û–±—Ä–∞—Ç–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –≤–æ–æ–±—â–µ –≥–æ–≤–æ—Ä—è –Ω–µ —Å–≤–æ–¥—è—Ç—Å—è –∫ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è–º. –î–ª—è –∏—Ö —Ä–µ–∞–ª–∏–∑–∞—Ü–∏–∏ —Ç—Ä–µ–±—É–µ—Ç—Å—è [[Partial Recursive Functions|–æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏—è –º–∏–Ω–∏–º–∏–∑–∞—Ü–∏–∏]].

## –§—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –æ—Ç –æ–¥–Ω–æ–π –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π

–î–ª—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π –æ—Ç –æ–¥–Ω–æ–π –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π –≤ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω–æ–π –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ —É—á–∞—Å—Ç–≤—É–µ—Ç —Ç–æ–ª—å–∫–æ $y$. 

>[!example]- –ü—Ä–µ–¥—à–µ—Å—Ç–≤—É—é—â–∏–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç
> –ü–æ–ª—É—á–∏–º —Å—Ö–µ–º—É –¥–ª—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $\mathrm{pred}$ –æ—Ç –æ–¥–Ω–æ–π –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π, –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞—é—â–µ–π **–ø—Ä–µ–¥—à–µ—Å—Ç–≤—É—é—â–∏–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç** (*predecessor*). –ï—Å–ª–∏ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç–∞ $0$, —Ç–æ –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞–µ—Ç—Å—è $0$:
> $$\mathrm{pred}(0) = z = 0, \quad 
> \mathrm{pred}(s(y)) = I_2^3$$
> –í –¥–∞–Ω–Ω–æ–º –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–µ $g(x, y, \mathrm{pred}(y)) = I_2^3$. –ü–æ—ç—Ç–æ–º—É –¥–ª—è –≤—Ö–æ–¥–Ω–æ–≥–æ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è $s(y) = y+1$ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –≤–µ—Ä–Ω–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ $y$. –¢–∞–∫ –∫–∞–∫ –º—ã –∏–º–µ–µ–º –¥–µ–ª–æ —Å —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–µ–π –æ—Ç –æ–¥–Ω–æ–π –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ, –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è $x$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ñ–∏–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ–π. –í –¥—Ä—É–≥–æ–π –Ω–æ—Ç–∞—Ü–∏–∏ –º–æ–∂–Ω–æ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å —Ç–∞–∫:
> $$\mathrm{pred} = \mathrm{Pr}[z, I_2^3]$$

>[!example]- –§–∞–∫—Ç–æ—Ä–∏–∞–ª
> –ò—Å—Ö–æ–¥—è –∏–∑ —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ $0!=1$ –∏ $y! = y(y-1)!$, —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $f$ –∏ $g$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º:
> $$\mathrm{factorial}(0) = 1, \quad \mathrm{factorial}(s(y)) = \mathrm{mul}(s \circ I_2^3, I_3^3)$$

>[!example]- –ó–Ω–∞–∫–æ–≤–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è 
> –ó–Ω–∞–∫–æ–≤–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –≤ –¥–∞–Ω–Ω–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ –±—É–¥–µ—Ç –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞—Ç—å $0$ —Ç–æ–ª—å–∫–æ –≤ —Ç–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ, –µ—Å–ª–∏ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç —Ä–∞–≤–µ–Ω $0$, –∏ $1$ –≤ –ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–Ω–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ:
> $$
> \mathrm{sgn}(y) = 
> \begin{cases}
> 0, & \text{if} & y = 0, \\
> 1, & \text{if} & y > 0.
> \end{cases}
> $$
> –§—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $f$ –∏ $g$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º:
> $$
> \mathrm{sgn}(0) = 0, \quad 
> \mathrm{sgn}(s(y)) = s \circ z = 1
> $$
> –í—Å–µ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç—ã –≤ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–µ —Ñ–∏–∫—Ç–∏–≤–Ω—ã.

## –î—Ä—É–≥–∏–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏

>[!example]- –£—Å–µ—á–µ–Ω–Ω–∞—è —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç—å
> –£—Å–µ—á–µ–Ω–Ω–∞—è —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç—å (*Truncated subtraction*) –º–µ–∂–¥—É $x$ –∏ $y$ –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç–∏, –µ—Å–ª–∏ $x \geq y$, –∏ $0$ –≤ –ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–Ω–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ:
> $$
> \mathrm{sub}(x, y) = x \dot{-} y
> $$
> –§—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $f$ –∏ $g$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º:
> $$
> \mathrm{sub}(x, 0) = x = I_1^2, \quad 
> \mathrm{sub}(x, s(y)) = \mathrm{pred}[\mathrm{sub}(x, y)]
> $$
> –ó–∞–º–∫–Ω—É—Ç–æ—Å—Ç—å –¥–∞–Ω–Ω–æ–π –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ –æ–±–µ—Å–ø–µ—á–∏–≤–∞–µ—Ç—Å—è —Ç–µ–º –æ–±—Å—Ç–æ—è—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ–º, —á—Ç–æ $\mathrm{pred}(0) = 0$. –ü–æ—ç—Ç–æ–º—É, –µ—Å–ª–∏ $x<y$, –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏—è –Ω–µ –±—É–¥–µ—Ç –≤—ã–≤–æ–¥–∏—Ç—å –∑–∞ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ã –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞ $\mathbb N_0$.

>[!example]- –¢–æ–∂–¥–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–µ —Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ
> –ù–∞ –æ—Å–Ω–æ–≤–µ –∑–Ω–∞–∫–æ–≤–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –∏ —É—Å–µ—á–µ–Ω–Ω–æ–π —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç–∏ –ª–µ–≥–∫–æ —Å–æ–∑–¥–∞—Ç—å —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $\mathrm{eq}(x, y)$, –∫–æ—Ç–æ—Ä–∞—è –±—É–¥–µ—Ç –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞—Ç—å $1$, –µ—Å–ª–∏ $x$ –∏ $y$ —Ä–∞–≤–Ω—ã, –∏ $0$ ‚Äì –≤ –ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–Ω–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ. –ò–¥–µ—è –∑–∞–∫–ª—é—á–∞–µ—Ç—Å—è –≤ —Ç–æ–º, —á—Ç–æ –µ—Å–ª–∏ $x$ –∏ $y$ —Ä–∞–≤–Ω—ã, —Ç–æ –æ–±–µ —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç–∏ $x \dot{-} y$ –∏ $y \dot{-} x$ –±—É–¥—É—Ç –æ–±—Ä–∞—â–∞—Ç—å—Å—è –≤ –Ω–æ–ª—å. –¢–æ–≥–¥–∞ –∑–Ω–∞–∫–æ–≤–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –æ—Ç —ç—Ç–∏—Ö —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç–µ–π –±—É–¥–µ—Ç –¥–∞–≤–∞—Ç—å $0$. –ï—Å–ª–∏ –∂–µ $x$ –∏ $y$ –Ω–µ —Ä–∞–≤–Ω—ã, —Ç–æ –∑–Ω–∞–∫–æ–≤–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –æ—Ç –¥–≤—É—Ö —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç–µ–π –±—É–¥–µ—Ç —Ä–∞–∑–ª–∏—á–Ω–æ–π.
> $$\mathrm{eq}(x, 0) = \mathrm{sub}(s \circ z(I_1^2), \mathrm{sgn}(I_1^2)) = 
> 1 \dot{-} \mathrm{sgn}(x)$$
> $$\mathrm{eq}(x, y) = 1 \dot{-} \mathrm{sgn}(x \dot{-} y) \cdot \mathrm{sgn}(y \dot{-} x)$$
> –§—É–Ω–∫—Ü–∏—è $h$ –∑–∞–ø–∏—Å–∞–Ω–∞ –≤ —É–ø—Ä–æ—â–µ–Ω–Ω–æ–π –Ω–æ—Ç–∞—Ü–∏–∏, –ø—Ä–∏ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ $\mathrm{mul}$ –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–µ–Ω–æ —á–µ—Ä–µ–∑ –±–∏–Ω–∞—Ä–Ω—ã–π –æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä $\cdot$. –ï—Å–ª–∏ –±—ã –º—ã –≤ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è—Ö $g$ –∏ $h$ –Ω–µ –≤—ã—á–∏—Ç–∞–ª–∏ –≤—Ç–æ—Ä–æ–µ —Å–ª–∞–≥–∞–µ–º–æ–µ –æ—Ç $1$, —Ç–æ –≤ —Ä–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç–µ –ø–æ–ª—É—á–∏–ª–∏ –±—ã —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $\mathrm{neq}$, –∫–æ—Ç–æ—Ä–∞—è —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –∏–Ω–≤–µ—Ä—Å–∏–µ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $\mathrm{eq}$.
> 
> –§—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $\mathrm{eq}$ –∏ $\mathrm{neq}$ –º–æ–≥—É—Ç —Å–ª—É–∂–∏—Ç—å —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∏–º–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è–º–∏ –¥–ª—è –±–∏–Ω–∞—Ä–Ω—ã—Ö –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π "—Ä–∞–≤–Ω—ã" –∏ "–Ω–µ —Ä–∞–≤–Ω—ã", –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–Ω—ã—Ö –Ω–∞ $\mathbb{N_0} \times \mathbb{N_0}$. 

>[!example]- –û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞ 
> –ï—â–µ –ø—Ä–æ—â–µ –ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—å —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∏–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –¥–ª—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞. –ü–æ–ª—É—á–∏–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $\mathrm{geq}(x,y)$ ‚Äì –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ "–±–æ–ª—å—à–µ –∏–ª–∏ —Ä–∞–≤–Ω–æ" (*greater or equal*), –∫–æ—Ç–æ—Ä–∞—è –≤–æ–∑–≤—Ä–∞—â–∞–µ—Ç 1, –µ—Å–ª–∏ $x \geq y$, –∏ 0 ‚Äì –≤ –ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–Ω–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ.
> $$\mathrm{geq}(x, 0) = s \circ z(I_1^2) = 1, \quad \mathrm{geq}(x, s(y)) = \mathrm{sgn} \circ \mathrm{sub}(I_1^2, I_2^2)$$
> –í —É–ø—Ä–æ—â–µ–Ω–Ω–æ–π –Ω–æ—Ç–∞—Ü–∏–∏:
> $$\mathrm{geq}(x, y) = \mathrm{sgn}[x \dot{-}( y \dot{-} 1)]$$
> –î–ª—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è "–±–æ–ª—å—à–µ" $\mathrm{gt}(x,y)$ (*greater than*), —Ç.–µ. $x > y$:
> $$\mathrm{gt}(x, 0) = \mathrm{sgn} \circ I_1^2 = \mathrm{sgn}(x)$$
> $$\mathrm{gt}(x, s(y)) = \mathrm{sgn} \circ \mathrm{sub}(I_1^2, s \circ I_2^2)$$
> –í —É–ø—Ä–æ—â–µ–Ω–Ω–æ–π –Ω–æ—Ç–∞—Ü–∏–∏:
> $$\mathrm{gt}(x, y) = \mathrm{sgn}(x \dot{-} y)$$
> –ú–µ–Ω—è—è –º–µ—Å—Ç–∞–º–∏ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç—ã $x$ –∏ $y$ –∏–ª–∏ –∏–Ω–≤–µ—Ä—Ç–∏—Ä—É—è, –º–æ–∂–Ω–æ –ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—å —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∏–µ —Ñ—É–Ω—Ü–∏–∏ –∏ –¥–ª—è –¥—Ä—É–≥–∏—Ö –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–π –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞ ($<, \leq$).

>[!example]- –¢–µ—Ä–Ω–∞—Ä–Ω—ã–π –æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä
> –¢–µ—Ä–Ω–∞—Ä–Ω—ã–π –æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä, –∏–ª–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è —Å–ª—É—á–∞—è $\mathrm{case}(x, y, z)$, —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω–æ–π:
> $$
> \mathrm{case}(x, y, z) = 
> \begin{cases}
> x, & \text{if} & z=0, \\
> y, & \text{if} & z>0,
> \end{cases}
> $$
> –ú—ã –º–æ–∂–µ–º –ø–æ—Å—Ç—Ä–æ–∏—Ç—å —ç—Ç—É —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—è –ª–∏—à—å –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π —Ä–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–µ–Ω–Ω—ã—Ö –≤—ã—à–µ: —É–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏–µ, —Å–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ, —Å–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∞—è —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç—å, –∑–Ω–∞–∫–æ–≤–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è, –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è:
> $$
> \mathrm{case}(x, y, z) = x \cdot (1 \dot{-} \mathrm{sgn}(z)) + y \cdot \mathrm{sgn}(z)
> $$
> –ó–∞–º–µ—Ç–∏–º, —á—Ç–æ –Ω–∞ —ç—Ç–æ—Ç —Ä–∞–∑ —á–µ—Ä–µ–∑ $z$ –º—ã –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–∏–ª–∏ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—É—é, –∞ –Ω–µ –Ω—É–ª–µ–≤—É—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é.

>[!example]- –ú–∏–Ω–∏–º—É–º
> –ú–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω–æ–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ –ø–∞—Ä—ã $x, y$ –º–æ–∂–µ—Ç –±—ã—Ç—å –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–æ —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º:
> $$\min(x, 0) = z(x) = 0$$
> $$\min(x, s(y)) = \mathrm{sub}(s(I_2^3), \mathrm{sub}(s(I_2^3), I_1^3))$$
> –§—É–Ω–∫—Ü–∏—é $h$ –º–æ–∂–Ω–æ –±—ã–ª–æ –±—ã —É–ø—Ä–æ—â–µ–Ω–Ω–æ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å —Ç–∞–∫:
> $$\min(x, y) = y \dot{-} (y \dot{-} x)$$

>[!example]- –ú–∞–∫—Å–∏–º—É–º
> $$\max(x,0) = I_1^2 = x$$
> $$\max(x, s(y)) = \mathrm{add}(s(I_2^3), \mathrm{sub}(I_1^3, s(I_2^3)))$$
> –§—É–Ω–∫—Ü–∏—é $h$ –º–æ–∂–Ω–æ –±—ã–ª–æ –±—ã —É–ø—Ä–æ—â–µ–Ω–Ω–æ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å —Ç–∞–∫:
> $$\min(x, y) = y + (x \dot{-} y)$$

>[!example]- –†–∞—Å—Å—Ç–æ—è–Ω–∏–µ
> –í –∫–∞—á–µ—Å—Ç–≤–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ —Ä–∞—Å—Å—Ç–æ—è–Ω–∏—è –±—É–¥–µ–º —Ä–∞—Å—Å–º–∞—Ç—Ä–∏–≤–∞—Ç—å –∞–±—Å–æ–ª—é—Ç–Ω–æ–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç–∏:
> $$\mathrm{dist}(x, y)=|x-y|$$
> –§—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $f$ –∏ $g$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º:
> $$\mathrm{dist}(x, 0) = I_1^2 = x$$
> $$\mathrm{dist}(x, s(y)) = \mathrm{add} (\mathrm{sub}(I_1^3, s(I_2^3)), \mathrm{sub}(s(I_2^3), I_1^3))$$
> –§—É–Ω–∫—Ü–∏—é $h$ –º–æ–∂–Ω–æ –±—ã–ª–æ –±—ã —É–ø—Ä–æ—â–µ–Ω–Ω–æ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å —Ç–∞–∫:
> $$\mathrm{dist}(x, y) = (x \dot{-} y) + (y \dot{-} x)$$