
**–£—Å–ª–æ–≤–Ω—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã** (*conditional moments*) ‚Äì —ç—Ç–æ [[_Moments|–º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã]] —É—Å–ª–æ–≤–Ω–æ–≥–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã –ø—Ä–∏ –∑–∞–¥–∞–Ω–Ω–æ–º —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏. –û–Ω–∏ –æ–ø–∏—Å—ã–≤–∞—é—Ç —Å—Ç–∞—Ç–∏—Å—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∏–µ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã –ø—Ä–∏ –∏–∑–≤–µ—Å—Ç–Ω–æ–π –¥–æ–ø–æ–ª–Ω–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–π –∏–Ω—Ñ–æ—Ä–º–∞—Ü–∏–∏. –ü–æ —É–º–æ–ª—á–∞–Ω–∏—é, –ø–æ–¥ —É—Å–ª–æ–≤–Ω—ã–º–∏ –º–æ–º–µ–Ω—Ç–∞–º–∏ –ø–æ–¥—Ä–∞–∑—É–º–µ–≤–∞—é—Ç—Å—è –Ω–µ—Ü–µ–Ω—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã:

$$
\mu_k(Y)=\mathbb E\!\big[X^k \mid Y\big].
$$

–ó–¥–µ—Å—å $X, Y$ ‚Äì —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã, –∏ —Ü–µ–Ω—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–π –º–æ–º–µ–Ω—Ç –≤ –¥–∞–Ω–Ω–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ ‚Äì —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –æ—Ç $Y$, –ø–æ—ç—Ç–æ–º—É, —Å–∞–º–∞ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω–æ–π.

>[!addition]- –î–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω—ã–π –∏ –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω—ã–π —Å–ª—É—á–∞–∏
> –ï—Å–ª–∏ $Y=y$ —Ñ–∏–∫—Å–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω:
> 
>  –î–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω—ã–π —Å–ª—É—á–∞–π:
>  
>  $$
> \displaystyle \mathbb E[X^k\mid Y=y]=\sum_x x^k\,P\{X=x\mid Y=y\}
> $$
> –ù–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω—ã–π —Å–ª—É—á–∞–π: 
> 
> $$
> \displaystyle \mathbb E[X^k\mid Y=y]=\int x^k\, f_{X\mid Y}(x\mid y)\,dx
> $$
> 
> –ì–¥–µ $f_{X\mid Y}$ ‚Äì [[Conditional PDF|—É—Å–ª–æ–≤–Ω–∞—è –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å]].

–ß–∞—Å—Ç–Ω—ã–º —Å–ª—É—á–∞–µ–º —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è **—É—Å–ª–æ–≤–Ω–æ–µ –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ** 

$$
ùîº[X‚à£Y]
$$

---

–í –æ–±—â–µ–º —Å–ª—É—á–∞–µ —É—Å–ª–æ–≤–Ω—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã –º–æ–≥—É—Ç –±—ã—Ç—å –∏ —Ü–µ–Ω—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–º–∏ –∏ —Å—Ç–∞–Ω–¥–∞—Ä—Ç–∏–∑–æ–≤–∞–Ω–Ω—ã–º–∏ –∏ —Ç.–¥.

**–¶–µ–Ω—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–µ —É—Å–ª–æ–≤–Ω—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã**
 $$
 \mathbb E[(X-\mathbb E[X\mid Y])^k\mid Y]
 $$

**–°—Ç–∞–Ω–¥–∞—Ä—Ç–∏–∑–æ–≤–∞–Ω–Ω—ã–µ —É—Å–ª–æ–≤–Ω—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã**

$$
\displaystyle \frac{\mathbb E[(X-\mathbb E[X\mid Y])^k\mid Y]}{(\operatorname{Var}(X\mid Y))^{k/2}}
$$

–ß–∞—Å—Ç–Ω—ã–º —Å–ª—É—á–∞–µ–º —Ü–µ–Ω—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω–æ–≥–æ —É—Å–ª–æ–≤–Ω–æ–≥–æ –º–æ–º–µ–Ω—Ç–∞ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è **—É—Å–ª–æ–≤–Ω–∞—è –¥–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è**:

$$
\text{Var}(X | Y) = ùîº[X^2 | Y] - (ùîº[X | Y])^2
$$
