
**–¶–µ–Ω—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–π –º–æ–º–µ–Ω—Ç –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞ $k$** —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã $X$ ‚Äì —ç—Ç–æ [[Expected Value|–º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ]] $k$-–π —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏ [[Centering|–æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏—è]] $X$ –æ—Ç –µ—ë –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–≥–æ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏—è $\mu=ùîº[X]$:

$$
\mu_k = \mathbb E\!\big[(X-\mu)^k\big], \qquad k=1,2,\dots
$$

–î–ª—è [[Discrete Random Variable|–¥–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω–æ–π –°–í]]: $\displaystyle \mu_k=\sum_x (x-\mu)^k\,P\{X=x\}$.

–î–ª—è [[Continuous Random Variable|–Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ–π –°–í]]: $\displaystyle \mu_k=\int_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^k f(x)\,dx$, –≥–¥–µ $f(x)$ ‚Äì [[Probability Density Function PDF|–ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å]].

* $\mu_1=0$ ‚Äì –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ [[Centering|–æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏—è]] —Ä–∞–≤–Ω–æ –Ω—É–ª—é.
* $\mu_2=\mathrm{Var}(X)=\sigma^2$ ‚Äì [[Variance|–¥–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è]].
* $\mu_3$ –∏ $\mu_4$ –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—é—Ç—Å—è –¥–ª—è [[Skewness|–∞—Å–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏–∏]] –∏ [[Excess Kurtosis|—ç–∫—Å—Ü–µ—Å—Å–∞]].

>[!addition]- –°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞
> * –°—É—â–µ—Å—Ç–≤–æ–≤–∞–Ω–∏–µ $\mu_k$ —Ç—Ä–µ–±—É–µ—Ç —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤–æ–≤–∞–Ω–∏—è —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—â–µ–≥–æ –º–æ–º–µ–Ω—Ç–∞: $\mathbb E|X|^k<\infty$.
> * –ò–Ω–≤–∞—Ä–∏–∞–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –∫ —Å–¥–≤–∏–≥—É –¥–ª—è $k\ge 2$: $\mu_k(X+c)=\mu_k(X)$.
> * –ú–∞—Å—à—Ç–∞–±–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–∏–µ: $\mu_k(aX)=a^k\,\mu_k(X)$.

>[!addition] –í—ã–±–æ—Ä–æ—á–Ω—ã–µ (—ç–º–ø–∏—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∏–µ) —Ü–µ–Ω—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã
> –í—ã–±–æ—Ä–æ—á–Ω—ã–µ —Ü–µ–Ω—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã –¥–ª—è –¥–∞–Ω–Ω—ã—Ö $x_1,\dots,x_n$:
> $$
> m_k=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (x_i-\bar x)^k.
> $$
> –≥–¥–µ $\bar x$ ‚Äì –≤—ã–±–æ—Ä–æ—á–Ω–æ–µ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ.
> 
> –î–ª—è –¥–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏–∏ –∏ –≤—ã—à–µ —á–∞—Å—Ç–æ –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—é—Ç –Ω–µ—Å–º–µ—â—ë–Ω–Ω—ã–µ –ø–æ–ø—Ä–∞–≤–∫–∏ [[Variance|‚ùê]], –Ω–æ —Å–∞–º–æ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ ¬´—Ü–µ–Ω—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω–æ–≥–æ –º–æ–º–µ–Ω—Ç–∞¬ª ‚Äì –±–µ–∑ –Ω–∏—Ö.

>[!addition] –°–≤—è–∑—å —Å –Ω–µ—Ü–µ–Ω—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–º–∏ (—Å—ã—Ä—ã–º–∏) –º–æ–º–µ–Ω—Ç–∞–º–∏ [[Raw Non-Central Moments|‚ùê]]
> $$
> œÉ^2 = \mu_2=\mu'_2-(\mu'_1)^2
> $$
> 
> $$
> \mu_3=\mu'_3-3\mu'_2\mu'_1+2(\mu'_1)^3
> $$
